# ConsoleCRUD #

Это краткое описание выполненного тестового задания, которое я назвал ConsoleCRUD. Оно содержит информацию, необходимую для пользования программой, а также описание соображений, которыми я руководствовался при ее написании.

Задание реализовано как проект Maven для того чтобы вы могли легко открыть и протестировать его в любой среде разработки.

### Принцип работы ###

Программа запрашивает у пользователя команду с аргументами и при корректном формате команды выполняет ее. При неверном формате команда запрашивается заново. Если формат верен, но неверны значения аргументов, то программа запрашивает у пользователя корректные значения и только потом выполняет команду.

При выполнении любой команды данные о пользователях считываются из файла, обрабатываются согласно команде и записываются обратно в файл. Оптимальнее было бы считывать данные из файла при запуске программы и записывать обратно при завершении, однако этот вариант не надежен, поскольку при аварийном завершении программы все изменения в данных потеряются.

Для различения пользователей каждому из них присваивается уникальный идентификатор.

Данные хранятся в файле users.bin. Для хранения данных используется стандартный механизм сериализации Java.

### Архитектура ###

Я постарался спроектировать программу согласно требованиям задания, которые включали использование принципов SOLID и уместных шаблонов проектирования.

Основной класс CommandInput отвечает за получение команд от пользователя и реагирует по-своему на каждую команду, таким образом его поведение зависит от состояния (введенной команды). Такая схема реализуется шаблоном State, где метод execute из CommandInput реализует поведение вызовом одноименного метода из класса CommandExecutor.

CommandExecutor является абстрактным и отвечает за выполнение команды. Каждая его реализация представляет конкретную команду, но любая команда должна перед выполнением считать данные из файла, а после выполнения записать обратно в файл. Таким образом мы имеем абстрактный класс с методом, любая реализация которого должна включать конкретный код. Эта схема реализована шаблоном Template method, где шаблонным является метод execute, а его абстрактная часть представлена методом executeHook. Также execute включает вызовы методов parse и validate из парсера и валидатора соответственно, чтобы проверить возможность выполнения команды.

Каждая реализация CommandExecutor должна перед выполнением команды проверить корректность формата команды (парсинг), а также значений ее аргументов (валидация), при этом эти процессы могут измениться в будущем. Т. е. поведение класса зависит от его состояния с двумя степенями свободы. Такая схема реализуется шаблоном Strategy, где в качестве компонентов состояния выступают абстрактные классы Parser и Validator с методами parse и validate соответственно. 

Парсинг и валидация представляют собой последовательность шагов, которые могут повторяться для разных команд, при этом в случае парсинга следующий шаг производится над результатом предыдущего (перед передачей списка аргументов команды следующему шагу текущий шаг удаляет из него свои аргументы). Эта схема реализуется шаблоном Chain of Responsibility, где каждая реализация Parser в своем методе parse выполняет свой шаг обработки списка аргументов и передает его следующей реализации в цепочке. При валидации список аргументов не меняется на каждом шаге, так что ее можно было бы производить посредством списка реализаций Validator, однако работать с ним не так удобно. По этой причине, а также для единообразия с Parser валидатор реализован тем же шаблоном. 

Создание объектов реализаций CommandExecutor выполняется громоздким кодом, которым не хотелось бы захламлять CommandInput т.е. нужно делегировать создание объектов другому классу. Эта задача решается шаблоном Factory method, который в программе представлен классом CommandExecutorFactory. Он реализован не в чистом виде т. к. CommandInput работает непосредственно с этим классом, а не с интерфейсом, который он реализует.

И наконец, поскольку парсинг и валидация для каждой команды остаются неизменными в процессе работы программы, то каждая реализация CommandExecutor должна присутствовать в единственном экземпляре, который используется на протяжении всего выполнения. Эту задачу решает шаблон Singleton, реализованный методом getObject в каждом наследнике CommandExecutor. 

### Использование ###

Для использования программы введите команду с аргументами в консоль и нажмите Enter. Для выхода из программы введите q, и затем Enter.

В файл с данными уже записаны несколько пользователей. Начать работу можно с их просмотра.

Синтаксис команд (повтор аргументов запрещен):

* создание пользователя

create -f First name -l Last name -e email -r role1+role2 -p phone1|phone2

* просмотр конкретного пользователя

read -i identifier

* просмотр всех пользователей

read -a

* обновление пользователя (каждый аргумент кроме i может присутствовать только один раз)

update -i identifier {-f First name|-l Last name|-e email|-u role1+role2|-p phone1|phone2 ...}

* удаление пользователя

delete -i identifier